@inproceedings{Segonne-Mannion-Alonzo-Canul-Alexandre-Liu-Macaire-Pupier-Zhou-Aguiar-Herron-Norre-Amini-Bouillon-Eshkol-Taravella-Esparanca-Rodier-Francois-Goeuriot-Goulian-Lafourcade-Lecouteux-Portet-Ringeval-Vandeghinste-Coavoux-Dinarelli-Schwab:JEP-TALN:2024,
    author = "Segonne, Vincent and Mannion, Aidan and Alonzo-Canul, Laura and Alexandre, Audibert and Liu, Xingyu and Macaire, C\'ecile and Pupier, Adrien and Zhou, Yongxin and Aguiar, Mathilde and Herron, Felix and Norr\'e, Magali and Amini, Massih-Reza and Bouillon, Pierrette and Eshkol Taravella, Iris and Esparan\c{c}a-Rodier, Emmanuelle and Fran\c{c}ois, Thomas and Goeuriot, Lorraine and Goulian, J\'er\^ome and Lafourcade, Mathieu and Lecouteux, Benjamin and Portet, Fran\c{c}ois and Ringeval, Fabien and Vandeghinste, Vincent and Coavoux, Maximin and Dinarelli, Marco and Schwab, Didier",
    title = "Jargon : Une suite de mod\`eles de langues et de r\'ef\'erentiels d'\'evaluation pour les domaines sp\'ecialis\'es du fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "9-10",
    note = "",
    abstract = "Les mod\`eles de langue pr\'eentra{\^\i}n\'es (PLM) constituent aujourd'hui de facto l'\'epine dorsale de la plupart des syst\`emes de traitement automatique des langues. Dans cet article, nous pr\'esentons Jargon, une famille de PLMs pour des domaines sp\'ecialis\'es du fran\c{c}ais, en nous focalisant sur trois domaines : la parole transcrite, le domaine clinique / biom\'edical, et le domaine juridique. Nous utilisons une architecture de transformeur bas\'ee sur des m\'ethodes computationnellement efficaces(LinFormer) puisque ces domaines impliquent souvent le traitement de longs documents. Nous \'evaluons et comparons nos mod\`eles \`a des mod\`eles de l'\'etat de l'art sur un ensemble vari\'e de t\^aches et de corpus d'\'evaluation, dont certains sont introduits dans notre article. Nous rassemblons les jeux de donn\'ees dans un nouveau r\'ef\'erentiel d'\'evaluation en langue fran\c{c}aise pour ces trois domaines. Nous comparons \'egalement diverses configurations d'entra{\^\i}nement : pr\'eentra{\^\i}nement prolong\'e en apprentissage autosupervis\'e sur les donn\'ees sp\'ecialis\'ees, pr\'eentra{\^\i}nement \`a partir de z\'ero, ainsi que pr\'eentra{\^\i}nement mono et multi-domaines. Nos exp\'erimentations approfondies dans des domaines sp\'ecialis\'es montrent qu'il est possible d'atteindre des performances comp\'etitives en aval, m\^eme lors d'un pr\'eentra{\^\i}nement avec le m\'ecanisme d'attention approximatif de LinFormer. Pour une reproductibilit\'e totale, nous publions les mod\`eles et les donn\'ees de pr\'eentra{\^\i}nement, ainsi que les corpus utilis\'es.",
    keywords = "Autoapprentissage,mod\`eles de langue pr\'eentra{\^\i}n\'es,r\'ef\'erentiels d'\'evaluation,traitement Automatique de la langue biom\'edicale et clinique,traitement Automatique de documents l\'egaux,transcription automatique.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/8197.pdf"
}
